\chapter{Receptúra}
Pred začatím programovania komunikačného modulu výrobku som musel najprv definovať tvar receptúry a stavových dat, ktoré budú uložené v \textit{RFID} čipe.

V tomto riešení sa používajú \textit{RFID} čipy of spoločnosti \textit{NXP Semiconductors} s názvom \textit{NTAG213/215/216}. Tieto čipy majú pamäť organizovanú po štvor bytových stránkach. Spomenuté typy čipov sa líšia veľkosťou užívateľskej pamäte a to \textit{NTAG213} má k dispozícii 45, \textit{NTAG215} má 135 a \textit{NTAG216} 231 stránok. Štruktúra pamäte vyzerá nasledovne. Je identická aj pre ďalšie spomenuté čipy, až na veľkosť užívateľskej pamäte \cite{ntag}.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/recepture/ntag213data.png}
	\end{center}
	\caption{Štruktúra pamäte čipu \textit{NTAG213} \cite{ntag}.}
\end{figure}

Každý čip má svoje jedinečné sedem bytové sériové číslo, ktoré sa nachádza v oblasti statických dát, ktoré sú chránené proti zápisu. Na obrázku je naznačených deväť bytov, ale posledné dva byty sú kontrolné.

Tvorba \textit{RFID} čítačky, výberu čipov a aplikácie pre obsluhu čítačky nie je súčasťou mojej práce, ale vzhľadom k tomu, že to úzko súvisí s mojou prácou a v daných čipoch sa budú ukladať stavové dáta a receptúra k danému produktu, podieľal som sa na tvorbe \textit{API}, ktoré slúži na získavanie a zápis dát do \textit{RFID} čipu. Výmena dát prebieha pomocou \textit{MQTT} protokolu ako už bolo znázornené na obrázku \ref{swblockschema}.

\section{\textit{API} obslužnej aplikácie \textit{RFID} čítačky}
Ako bolo spomínané, komunikačné moduly produktu a procesnej bunky spolu s obslužnou aplikáciou \textit{RFID} čítačky budú spustené na \textit{Nano Pi}. Spolu s týmito aplikáciami tam bude spustený aj \textit{MQTT} prostredník (\textit{broker}), pomocou ktorého bude prebiehať výmena dát z \textit{RFID} čítačky. Obslužná aplikácia bude na dopredu definované koncové body, alebo tiež \textit{"témy"}, posielať dáta na prostredníka a komunikačný modul výrobku bude zaregistrovaný na týchto koncových bodoch a bude dostávať dáta. Úlohou prostredníka je vlastne prijímať dáta a následne ich rozosielať zaregistrovaným účastníkom.


Definované sú nasledovné \textit{MQTT} koncové body, pomocou ktorých sa budú prijímať alebo zapisovať dáta.

\bigskip
\noindent
Koncové body, na ktoré posiela obslužná aplikácia čítačky dáta:
\begin{itemize}
	\item \texttt{spi/msg} - Logovacie textové správy z \textit{SPI}.
	\item \texttt{spi/reader} - Logovacie textové správy z \textit{RFID} čítačky.
	\item \texttt{spi/reader/data/read} - Dáta prečítané z \textit{RFID} čipu spolu s meta dátami v \textit{Json} formáte.
	\item \texttt{spi/reader/state} - \textit{Json} správa so statusom zápisu jednotlivých sektorov.
\end{itemize}

\bigskip
\noindent
Koncové body na ktorých obslužná aplikácia čítačky prijíma dáta:
\begin{itemize}
	\item \texttt{spi/reader/data/write} - \textit{Json} správa s dátami pre zápis.
\end{itemize}


\begin{lstlisting}[language={Json}, caption={Formát \textit{Json} správy s prečítanými dátami z \textit{RFID} čipu.}, label={Script}]
{
	"uid": [136,4,106,105,143,66,8],
	"tag": {
		"tag_vendor": "NXP",
		"user_memory_offset": 4,
		"tag_type": "NTAG213",
		"tag_protocol": 3,
		"tag_size": 144
	},
	"data":
		[
		[4,106,105,143],
		[66,236,76,129],
		...
		[0,0,0,0]
		],
		"read_state": "OK",
		"timestamp": 1583574457.57088
}
\end{lstlisting}
Prijatá \textit{Json} správa obsahuje jedinečný identifikátor ako pole bytov. Ďalej sa tu nachádzajú meta dáta o čipe, kde \texttt{user\_memory\_offset} je počet stránok pred užívateľskou oblasťou, a \texttt{tag\_size} je veľkosť užívateľskej pamäte v bytoch. Pod meta dátami sa nachádzajú už prečítané dáta z celej \textit{RFID} pamäte spolu s časovou známkou a so statusom, s akým sa previedla operácia vyčítania informácií. Dáta majú formát poľa, ktoré obsahuje ďalšie polia a jedno vnútorné pole predstavuje štvor bytovu stránku. Uživateľské dáta začínajú v tomto poli na indexe 4 (pole je indexované od nuly) a končia na indexe, ktorý si dopočítame z veľkosti užívateľskej pamäte a veľkosti jednej stránky. Z uvedeného príkladu nám vyjde, že uživateľská pamäť má 36 stránok a konečný index je 39. 



\begin{lstlisting}[language={Json}, caption={Formát \textit{Json} správy na zápis nových dát do \textit{RFID} čipu.}, label={Script}]
{
	"write_multi":
	[
		{
			"data": [1,3,5,7],
			"sector": 8
		},
		{
			"data": [2,4,6,8],
			"sector": 9
		},
		...
		{
			"data": [2,4,6,8],
			"sector": 10
		}
	]
}
\end{lstlisting}
Správa určená na zápis sa skladá z \textit{Json} objektu \textit{write\_multi}, ktorý obsahuje  pole štruktúr a v jednej štruktúre sa nachádzajú dáta z jedného sektora a číslo sektora. Menšou nevýhodou je, že sa dá zapisovať len po sektoroch (stránkach) o veľkosti štyry byty. Na túto skutočnosť som dbal pri návrhu rozloženia receptúry v pamäti a snažil som sa, aby jedna premenná nebola rozložená cez dve stránky spolu s inou premennou. Napríklad, osem bytový integer, ktorý začína v prvej polovici jednej stránky a končí v polovici druhej stránky. Čísla sektorov v tejto správe nemusia nasledovať za sebou, ale môžu sa preskakovať.


\begin{lstlisting}[language={Json}, caption={Formát \textit{Json} správy so statusom zápisu sektoru a číslom sektoru.}, label={Script}]
{
	"write": {
		"sector": 8,
		"status": "OK"
	}
}
\end{lstlisting}
Po zápise sa na tému \texttt{spi/reader/state} pošle výsledok zápisu pre každú jednu stránku samostatne. Možné statusy sú \texttt{OK}, \texttt{NOK}.


\section{Model receptúry}
Pri tvorbe modelu receptúry som dbal na veľkosť pamäte, ktorú mám k dispozícii. Tak isto som sa snažil vytvoriť riešenie, ktoré bude nezávislé na type použitého \textit{RFID} čipu.

Kvôli malej veľkosti pamäte sa budú zapisovať len dáta bez názvu parametra. Ďalej by sa dala veľkosť znížiť enkódovaním stringov do \texttt{Base64}.

\bigskip
\noindent
Receptúra sa skladá zo štyroch častí:
\begin{itemize}
	\item Hlavička
	\item Kusovník (pole prvkov - indexované od nuly)
	\item Procedúra (pole procedurálnych krokov - indexované od nuly)
	\item Stav výroby
\end{itemize}
\bigskip

V nasledujúcich tabuľkách môžete vidieť popis k jednotlivým prvkom, poradie v akom nasledujú za sebou premenné v pamäti a ich veľkosť v bytoch.

\begin{table}[!ht]
	\vspace{-1em}
	\centering
	\caption{Hlavička receptúry}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|} 
		\hline
		Názov premennej   	& Dátový typ \textit{C++} & Popis                           \\ 
		\hline
		RecipeId      	  	& uint16\_t      & Id receptúry         		   \\
		RecipeVersion       & uint16\_t      & Revízia receptúry        	   \\
		ReleaseDateTime     & uint64\_t      & Dátum vydania receptúry     	   \\
		SerialNumber        & uint64\_t      & Sériové číslo produktu          \\
		OrderDateTime       & uint64\_t      & Dátum a čas objednávky          \\
		DispenseDateTime    & uint64\_t      & Dátum a čas vydania objednávky  \\
		Status              & uint16\_t      & Celkový status výroby       	   \\
		PieceListLength     & uint8\_t       & Počet položiek v kusovníku (n)  \\
		ProcedureLength     & uint8\_t       & Počet krokov v procedúre (m)    \\
		\hline
	\end{tabular}	
\end{table}

 Hlavička má statickú veľkosť 40 bytov. Veľkosť kusovníku a procedúry sa mení v závislosti na počtu prvkov v poli. Jeden prvok v kusovníku má veľkosť 6 bytov a jeden prvok v procedúre má veľkosť 10 bytov. Stavové premenné zaberajú 36 bytov.



\begin{table}[!ht]
	\centering
	\caption{Kusovník receptúry}
	\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|}
		\hline
		Index 			   & Názov premennej  & Dátový typ \textit{C++} & Popis   \\
		\hline
		\multirow{3}{*}{1} & Trieda     & uint8\_t      & Trieda materiálu      \\
		&	Definícia        & uint8\_t      & Druh materiálu       \\
		&	Množstvo         & float         & Celkové množstvo     \\
		\hline
		\multirow{3}{*}{2} & Trieda     & uint8\_t      & Trieda materiálu      \\
		&	Definícia        & uint8\_t      & Druh materiálu        \\
		&	Množstvo         & float         & Celkové množstvo      \\
		\hline
		\multirow{3}{*}{n} & Trieda     & uint8\_t      & Trieda materiálu      \\
		&	Definícia        & uint8\_t      & Druh materiálu      \\
		&	Množstvo         & float         & Celkové množstvo    \\
		\hline
	\end{tabular}
	
\end{table}


\begin{table}[!ht]
	\vspace{-1em}
	\centering
	\caption{Procedúra receptúry}
	\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|}
		\hline
		Index 			    & 	Názov premennej & Dátový typ \textit{C++} & Popis   		\\
		\hline
		\multirow{3}{*}{1}  & Poradie     		& uint8\_t      & Poradie operácie  \\
		&	Id Operácie         & uint8\_t      & Id operácie      					\\
		&	Parameter A         & float         & Prvý vstupný parameter      		\\
		&	Parameter B         & float         & Druhý vstupný parameter      		\\
		\hline
		\multirow{3}{*}{2}  & Poradie      		& uint8\_t      & Poradie operácie  \\
		&	Id Operácie         & uint8\_t      & Id operácie      					\\
		&	Parameter A         & float         & Prvý vstupný parameter      		\\
		&	Parameter B         & float         & Druhý vstupný parameter      		\\
		\hline
		\multirow{3}{*}{m}  & Poradie      		& uint8\_t      & Poradie operácie  \\
		&	Id Operácie         & uint8\_t      & Id operácie      					\\
		&	Parameter A         & float         & Prvý vstupný parameter      		\\
		&	Parameter B         & float         & Druhý vstupný parameter      		\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\caption{Stavové dáta výroby}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|} 
		\hline
		Názov premennej  & Dátový typ \textit{C++} & Popis                         				\\ 
		\hline
		State      	 					 & uint16\_t      & Stav výrobku           		\\
		Step    					     & uint16\_t      & Akt. krok procedúry         \\
		ReservedActionCellId  		     & uint64\_t      & Id rezervovanej bunky     	\\
		ActionReservationId     	     & uint64\_t      & Id rezervácie akcie         \\
		ReservedTransportCellId    	     & uint64\_t      & Id rez. transportnej bunky  \\
		TransportReservationId 		     & uint64\_t      & Id rezervácie transportu  	\\
		\hline
	\end{tabular}
	
\end{table}

Na nasledujúcom obrázku \ref{receptureuml} je zobrazený \textit{UML} diagram receptúry z aplikácie komunikačného modulu výrobku. Dôležité je, všimnúť si, že triedy hlavička a stav výroby obsahujú \textit{MQTT} klienta. A to z toho dôvodu, že parameter \textit{DispenseDateTime} a \textit{Status} v hlavičke sa zapisujú a zmena sa potrebuje hneď zapísať do \textit{RFID} čipu. To isté platí pre celú triedu \texttt{ProductionState}. Parametre, ktoré sa dajú meniť majú teda metódy na nastavenie. Vstup je nová hodnota a v metóde sa vytvorí \textit{Json} správa, ktorá sa následne odošle \textit{MQTT} klientom. V prípade úspešného odoslania správy sa nová hodnota zapíše do danej premennej.


\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/recepture/recepture-uml.jpg}
	\end{center}
	\caption{\textit{UML} diagram receptúry.}
	\label{receptureuml}
\end{figure}